\chapter*{Danksagung}

An dieser Stelle möchte ich meinen aufrichtigen Dank an all jene aussprechen, die durch ihre fachliche und vor allem persönliche Unterstützung zum Gelingen dieser Diplomarbeit beigetragen haben.

Mein besonderer Dank gilt Herr Ao.Univ.Prof Dipl.-Ing. Dr.techn. Peter Purgathofer für das fortwährende Verständnis meiner außeruniversitären Tätigkeiten, die stetige Unterstützung bei richtungsweisenden Fragen und Hilfsbereitschaft im Sinne der Diplomarbeit.

Besonders bedanke ich mich auch bei meiner Familie die mich zu jeder Zeit unterstützt und dieses Studium ermöglicht hat.

Weiters danke ich meiner Schwester Christina Steinböck, für die tatkräftige Unterstützung beim Erstellen der Bilder der Pattern-Karten.

Weiters möchte ich mich bei Frieder Ulm für seine Unterstützung bei der Endkorrektur der Arbeit bedanken.

Ebenso danke ich meiner Lebensgefährtin, die mich stets mit Verständnis und Rückhalt in jedem Sinne durch den Abschluss meines Studiums begleitet hat.